# Программирование под Linux

Написано в среде [CLion](https://www.jetbrains.com/clion/) с использованием сборщика [CMake](https://cmake.org/).

### Задания практического блока:

#### [ГЛАВА 1](chapter1)

1) **Компиляция программы. Работа с системными вызовами**

Напишите, откомпилируйте и запустите программу выводящую идентификатор пользователя,
идентификатор группы, идентификатор процесса и идентификатор родительского процесса.
Запустите программу несколько раз, посмотрите, какие идентификаторы меняются и как, объясните это явление.

2) **Параметры функции `main()`**

Напишите программу, распечатывающую значения аргументов командной строки и
параметров окружающей среды для текущего процесса.

3) **Работа с утилитой `make`**

Создайте `makefile` для компиляции программ из задания 1 и задания 2)
Проверьте работу утилиты `make`.



#### [ГЛАВА 2](chapter2)

1) **Работа с системным вызовом `fork()`**

Напишите программу, порождающую дочерний процесс.
Родительский процесс должен вычислять значения функции tg(x) в интервале [0, 1] с шагом,
задаваемым пользователем через первый параметр коммандной строки.
Дочерний процесс должен вычислять значение функции ctg(x) в том же интервале с шагом,
задаваемым пользователем через второй параметр коммандной строки.
При выводе результатов процессы также должны выводить свои PID и PPID в одну строку с результатом работы.

2) **Работа с системным вызовом `exit()`**

Модифицируйте программу из задания 1 так, чтобы при достижении
аргументом значения 0,5 происходил системный вызов `exit()`.

3) **Работа с системным вызовом `exec()`**

Напишите программу, вызывающую программу из задания 2 при
помощи системного вызова `exec()`. Перед вызовом функции `exec()`
предусмотрите вывод PID и PPID текущего процесса.



#### [ГЛАВА 3](chapter3)

1) **Связь между процессами через файл**

Напишите две программы, одна из которых записывает текстовое сообщение, переданное пользователем в качестве параметра, в файл, а вторая - читает информацию из этого файла и выводит ее на экран.
Для работы с файлом используйте системные вызовы `open()`, `read()`, `write()` и `close()`.

2) **Односторонняя связь между процессами через FIFO**

Напишите две программы, взаимодействующие друг с другом через FIFO.
Первая программа принимает сообщение от пользователя и направляет его в FIFO, вторая программа читает сообщение из FIFO и выводит на экран.
Для более наглядной демонстрации работы программ можно запускать их в отдельных терминалах.

3) **Двусторонняя связь между родственными процессами через pipe**

Напишите программу, порождающую два процесса и организующу взаимодействие этих процессов через pipe.
Процесс-родитель создает два pipe, записывает информацию в первый, и ждет поступления сообщения от процесса-потомка во второй pipe.
Процесс-потомок читает сообщение из первого pipe и записывает во второй.
Переданные и принятые сообщения процессы выводят на экран.
Во избежание возможных блокировок закрывайте процессам доступ на чтение тех pipe, в которые
они должны только записывать сообщения, также закрывайте доступ на запись к тем pipe, которые процессы только читают.



#### [ГЛАВА 4](chapter4)

1) **Взаимодействие через разделяемую память**

Напишите две программы, осуществляющие взаимодействие через разделяемую память.
Первая программа должна создавать сегмент разделяемой памяти и копировать туда собственный исходный текст,
вторая программа должна считывать содержимое разделяемой памяти, выводить его на экран и
удалять сегмент разделяемой памяти из системы.



#### [ГЛАВА 5](chapter5)

1) **Создание потоков**

Напишите программу, имеющую 3 потока, увеличивающих значение разделяемой переменной.
Первый поток увеличивает значение на 1, второй на 2, третий на 3)
Проверьте, что при нескольких запусках программы могут возникать ошибки в работе.

2) **Синхронизация работы потоков**

Модифицируйте программу из задания 1 для корректной работы с помощью алгоритма булочной.
Проверьте, что после нескольких запусков ошибки в работе программы не возникают.



#### [ГЛАВА 6](chapter6)

1) **Подсчет количества сигналов активации**

Измените программы из приведенного в теоретическом блоке примера так, чтобы первая программа могла работать
без блокировки после не менее пяти запусков второй программы.

2) **Организация двух взаимоисключений процессов, с помощью взаимодействующих через разделяемую память**

Напишите три программы, взаимодействующие через разделяемую память.
В разделяемой памяти будет храниться массива из четырех целых чисел.
Первый элемент массива является счетчиком числа запусков программы 1,
второй элемент массива – счетчиком числа запусков программы 2,
третий элемент массива – счетчиком числа запусков программы 3,
четвертый элемент массива – счетчиком суммарного числа запусков трех программ.
Убедитесь, что при отсутствии синхронизации в работе программ возникают ошибки.
Добавьте синхронизацию с помощью семафоров, убедитесь, что ошибки больше не возникают.

3) **Организация взаимной очередности с помощью семафоров для двух процессов, взаимодействующих через pipe**

Напишите программу, запускающую два процесса, взаимодействующих через один pipe.
Организуйте двустороннюю поочередную связь процесса-родителя и процесса-ребенка через pipe,
используя для синхронизации семафоры.



### [ГЛАВА 7](chapter7)

1) **Файлы, отображаемые в память**

Напишите две программы, работающие с файлами отображаемыми в память.
Первая программа используется для создания таблицы базы данных, отображаемой в память.
В таблице должны присутствовать следующие поля: «Ключ», «Фамилия», «Имя», «Отчество», «Год рождения».
Приветствуется введение разумных ограничений на хранимые данные
(например, поле «Год рождения» может допускать диапазоны чисел от 1900 до 2014).
Программа должна позволять пользователю изменять значения полей.
По завершении работы с таблицей, отображаемый файл выгружается на диск.
Вторая программа отображает файл, созданный первой программой в память, и используется для реализации следующих запросов к базе данных:

* вывод записей с заданным значением ключа;
* вывод всех записей с одинаковым значением полей («Имя», «Фамилия», «Отчество», «Год рождения»);
* вывод всех записей со значением года рождения в заданном диапазоне.

2) **Работа с каталогами**

Напишите программу для рекурсивного удаления каталогов.

3) **Работа с атрибутами файла**

Напишите программу, распечатывающую список файлов, входящих в директорию, с указанием их типов.
Имя директории задается как параметр командной строки.
Если оно отсутствует, то выбирается текущая директория.
Программа должна выводить информацию о содержимом директории в формате, аналогичном формату выдачи команды `ls -al`.
Для выполнения задания дополнительно понадобится самостоятельно изучить работу функции `ctime()` и системных вызовов `time()` и `readlink()`.
